\documentclass[12pt,a4paper]{basque-book}
\usepackage[utf8]{inputenc}


\usepackage{times}
\usepackage[basque]{babel}
\renewcommand{\=}{"-}
\selectlanguage{basque}
\input formatoa
%\usepackage[latin1]{inpuntenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
% Mikel : Nik gehitutako paketeak
%\usepackage[english]{babel}
\graphicspath{ {0-title/figures/}
               {2-Sarrera/figures/}
               {3-MetodoSinplektikoak/figures/} 
               {4-Problemak/figures/}
               {5-KomaHigikorra/figures/} 
%               {6-ZientziaKonputazioa/figures/} 
               {7-IRKPuntuFinkoa/figures/}
               {9-IRKNewton/figures/}
               {10-IRKEguzkiSistema/figures/}
               {21-Eztabaida/figures/}
               {22-Konklusioak/figures/}            
%               /home/joseba/Mahaigaina/PIC/tesia/dokumentuak/nagusia/22-Konklusioak/figures             
               {A-Eranskina/figures/}
               {B-Eranskina/figures/}
               {C-Eranskina/figures/}}
\usepackage{listings}   % kodea azaltzeko
%\usepackage[ruled]{algorithm2e}
%\usepackage[linesnumbered,ruled,vlined]{algorithm2e}
\usepackage{algorithm2e}
\SetAlFnt{\footnotesize}
\SetAlCapFnt{\small}
\SetAlCapNameFnt{\small}


\renewcommand{\algorithmcfname}{Algoritmoa}
\usepackage {amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{subfig}
\usepackage{tikz}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{csquotes}

%Higham (bibliostyle)
\usepackage{texnames}
\usepackage{url}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\definecolor{hotpink}{rgb}{0.9,0,0.5}
\usepackage[colorlinks,urlcolor=blue,citecolor=hotpink,linkcolor=blue]{hyperref}
\def\ycite[#1#2#3#4#5]#6{\cite[$\mit{#1#2#3#4}$#5]{#6}}

\usepackage{makeidx}
\makeindex

% End-Mikel

% ShareLatex (listings)
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
 
\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
%    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}
\lstset{style=mystyle}
% End ShareLatex (listings)

\pagenumbering{roman} %Required by SGPS

\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\N}{\mathcal{N}}
\renewcommand{\P}{\mathcal{P}}
\newcommand{\Q}{\mathcal{Q}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
\newcommand{\fl}{\mathrm{fl}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\renewcommand{\algorithmcfname}{Algoritmoa}
\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\dim}{d}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\newcommand{\half}{\textstyle \frac12}

\begin{document}


%: ----------------------- generate cover page ------------------------

\frontmatter
%Title page
\include{0-title/titlepage} %title page in a subfile. Optional, but looks nicer.
%\addtocounter{page}{1}

%\title{N-Gorputzeko problema grabitazionalaren ebazpenerako zenbakizko metodoen azterketa.}

%\author{ Mikel Antoñana Otaño}
%\date{Otsaila 2014}

%\begin{titlepage}
%\maketitle
%\end{titlepage}

\chapter*{}
%tesi zuzendariak

\begin{center}


%\\[3cm]

%\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
%\HRule \\[1cm]
%
%\begin{tabular}{c c}
%{\Large Zuzendariak:} & {\Large Ander Murua Uria}\\[.1cm]
%                      & {\quad \quad \quad \Large Joseba Makazaga Odria} \\[.1cm]\\                  
%\end{tabular}

{\Huge Zuzendariak}\\[.8cm]
%\HRule \\[1cm]
%
{\Large Ander Murua Uria}\\[.1cm] 
{\Large \ \ Joseba Makazaga Odria}\\[1.cm]
{\large Konputazio Zientzia eta Adimen Artifiazial Saila} \\[.1cm]
{\large Euskal-Herriko Unibertsitatea}
\\[.75cm]
%
\end{center}

\chapter*{}
\epigraph{Itxaropena ez da dena ondo aterako den konbentzimendua; nolanahi ateratzen dela ere, egiten dugunak zentzua duen ziurtasuna baizik.}
{\textit {Vaclav Havel}}


%\\[5cm]                   



\chapter*{}

\section*{Hitzaurrea}


Eskuartean duzun ikerketa hau, bide luze baten emaitza da. Hitzaurre honetan, ez naiz gehiegi luzatuko eta soilik, irakurlea animatu nahiko nuke. Tesiaren izenburua, ziurrenik ez da oso erakargarria baina irakurleak aurrera jarraitzea erabakitzen badu, ez da damutuko. 
Kontzeptu batzuk ulertzeko zailak izan daitezkeela badakigu, baina lan honetan batez ere irudimena aplikatu dugu eta oinarrian, ekarpenak sinpleak dira.

Ikerketaren nire esperientzia azaldu nahiko nuke eta horretarako, gustuko dudan bi ideietan lagunduko naiz. Batetik, Bernardo Atxagari entzundako elkarrizketa batean, zientziarekin zuen harremanari buruzko galderi erantzunez zera esan zuen: ''zientziarekin dudan harremana, zopa beroarekin dudan harreman bera da, kutxara zoparen erdi-erdian sartu beharrean, ertzetara jotzen dut eta hortxe sartzen dut nire kutxara txikia''. Bestetik, Elena Cattaneo ikerlari italiarrak Donostian emandako hitzaldi batean, ikerketa, desertuan egotearekin parekatu zuen: ''lur eremu zabal-zabal baten aurrean aurkitzen zara, nora jo  ez dakizun leku batean eta ikusten duzun gauza bakarra, denborak ia ezabatutako norbaiten arrasto  batzuk. Nire ustez, bi analogia hauek ezin hobeto deskribatzen dute zer den zientzia eta ikerketa.

Bukatzeko, Ander eta Josebari beraien ikerketan lan egiteko aukera ematea eskertu nahi diet. Ikerketa honetan, batzuetan gauzak ondo joan zaizkigu eta beste batzuetan ez dugu asmatu, baina garrantzitsuena da, lan zintzoa aurrera eraman dugula.
 
\vspace{20mm}

\begin{tabular}{l}
Mikel Antonana Otano\\
2017 
\end{tabular}


%\include{01-hitzaurrea/hitzaurrea}

%: ----------------------- contents ------------------------

\setcounter{secnumdepth}{1} % organisational level that receives a numbers
\setcounter{tocdepth}{0}    % print table of contents for level 3


{\expandafter\def\csname @starttoc\endcsname#1{\InputIfFileExists{\jobname.#1}{}{}}%
\tableofcontents}


\renewcommand*\contentsname{Gaien Aurkibidea}

\setcounter{tocdepth}{1}    % print table of contents for level 3
\tableofcontents



%: ----------------------- list of figures/tables ------------------------

%\newpage
%\listoffigures
%\newpage
%\listoftables
%\newpage



%\begin{abstract}  
 
%\keywords{First keyword \and Second keyword \and More}
% \PACS{PACS code1 \and PACS code2 \and more}
% \subclass{MSC code1 \and MSC code2 \and more}
%\end{abstract}


%: --------------------------------------------------------------
%:                  MAIN DOCUMENT SECTION
% --------------------------------------------------------------

\mainmatter





\part{Sarrera}
\include{2-Sarrera/Sarrera}
\part{Oinarriak}
\include{3-MetodoSinplektikoak/MetodoSinplektikoak} 
\include{4-Problemak/Problemak}
\include{5-KomaHigikorra/KomaHigikorra}
%\include{6-ZientziaKonputazioa/ZientziaKonputazioa}
%\include{8-Review/Review}

\part{Ekarpenak.}
\include{7-IRKPuntuFinkoa/IRKPuntuFinkoa}
\include{9-IRKNewton/IRKNewton}
\include{10-IRKEguzkiSistema/IRKEguzkiSistema}

\part{Eztabaida eta ondorioak.}
\include{21-Eztabaida/Eztabaida}
\include{22-Konklusioak/Konklusioak}


% --------------------------------------------------------------
%:                  BACK MATTER: appendices, refs,..
% --------------------------------------------------------------

\part{Eranskinak}
\appendix
\include{A-Eranskina/ZientziaKonputazioa}
\include{B-Eranskina/B-Eranskina}   
\include{C-Eranskina/C-Eranskina}  
\include{Z-Argibideak/Argibideak}

%\include{Appendix}


%\begin{acknowledgements}
%If you'd like to thank anyone, place your comments here
%and remove the percent signs.
%\end{acknowledgements}

%\listoffigures

%\newpage
%\section*{Taulen zerrenda.}

%\listoftables

\backmatter
\nocite{*}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
\bibliography{./bibliografia/mybib}
\bibliographystyle{myplain2-doi}

\printindex

\end{document}


