\chapter{Ekuazioen garapenak.}
\label{eranskin:B}


\section{Kepler-en fluxua.}
\label{erans:B1}   
   
Kepler problema bi gorputzen problemaren kasu partikularra da eta  honako Hamiltondarra dagokio,
\begin{equation}
\label{eq: hamkepler}
H(q,p)=\frac{p^2}{2m}-\frac{\mu}{\|q\|},
\end{equation}
non $m$ eta $\mu$ konstanteen balioak  formulazioaren araberakoak diren.

Koordenatu sistema $q=q_2-q_1$ duen formulazioa aukeratzen badugu, konstanteen balioak hauek dira,  
\begin{equation*}
m=(1/m_1+1/m_2)^{-1},\ \ \mu=Gm_1m_2,
\end{equation*} 
%
eta ekuazio diferentzialak era honetan definitzen dira,
\begin{equation}
\label{eq:kode}
\dot{q}=p, \ \ \dot{p}= - \frac{k \ q}{\|q\|^3} ,
\end{equation}
non $k= \mu / m$ eta  $q,p \in \mathbb{R}^3$ diren.

Kepler problemaren soluzio zehatza kalkula daiteke: une bateko kokapen eta abiadurak emanik, $\Delta t$ denbora tarte bat igarotakoan (positiboa ala negatiboa), kokapen eta abiadura zehatzak konputatu daitezke. Eguzki-sistemaren integrazioetarako, Kepler problema doitasun handian eta era eraginkorrean kalkulatzea, funtsezkoa da. Kepler problemaren erreferentziazko inplementazioak, Danby \cite{Danby1992} eta J.Wisdom-enak  \cite{Wisdom2015} ditugu. 

Kepler-en fluxua, era honetan kalkulatzen da. Lehenik, koordenatu cartesiarretatik ($q,p\in \mathbb{R}^3$), koordenatu eliptikoetara $(a,e,i,\Omega,E)$ itzulpena egingo dugu. Koordenatu eliptikoetan, $E$ (\emph{eccentric anomaly}) aldagaia izan ezik, beste aldagaiak konstante mantentzen dira: beraz, $E_0$ balioa emanda, $\Delta t$ denbora tartea aurrera egin eta $E_1$ balio berria kalkulatuko dugu. Horretarako, Kepler-en izeneneko ekuazioetan oinarrituko gara,
\begin{align}
\begin{split}
&t_0=e \ \sin (E_0),\\
&t_1=e \ \sin (E_1).
\end{split}
\end{align}


Azkenik, koordenatu eliptikoetatik koordenatu cartesiarretara itzulpena eginez, kokapen eta abiadura berriak eskuratuko ditugu. 

\begin{equation*}
(t_0,q_0,v_0) \in \mathbb{R}^6 \ \ \ \longrightarrow \ \ \  (t_0,a,e,i,\Omega,E_0) \in \mathbb{R}^6 
\end{equation*}
\begin{equation*}
\quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \downarrow \Delta t
\end{equation*}
\begin{equation*}
(t_1,q_1,v_1) \in \mathbb{R}^6 \ \ \ \longleftarrow \ \ \  (t_1,a,e,i,\Omega,E_1) \in \mathbb{R}^6 
\end{equation*}

Gorputz baten orbita Kepleriarra hiru motakoa izan daiteke: $H(q_0,p_0)<0$ denean orbita eliptikoa da, $H(q_0,p_0)>0$ orbita hiperbolikoa eta $H(q_0,p_0)=0$ orbita  parabolikoa. Kepler fluxuaren C inplementazioa, orbita eliptikoetarako garatu dugu eta zehaztasunak, \ref{erans:B1} eranskinean eman ditugu. (\ref{eq:kode}) problemari dagokion fluxua, era honetan defini daiteke,
\begin{align*}
\varphi_{\Delta t}^k:&  \quad \mathbb{R}^{6} \quad  \longrightarrow \quad \mathbb{R}^6,  \\
&  \quad u_0 \ \  \rightsquigarrow \ \ u_1. 
\end{align*} 
non $u=(q,v) \in \mathbb{R}^6$  den.


\subsection{Kepler fluxuaren inplementazioa.}

Keplerren ekuazioa, kokapen eta abiadura berriak kalkulatzeko oinarrizkoa da eta era honetan definitzen da,
\begin{equation*}
E-e \ \sin E = M,
\end{equation*}
non $M=n \ (t-T)$ (\emph{mean anomaly}), $n=k \ a^{-3/2}$ (\emph{mean motion}) eta $T$, $M=0$ deneko integrazio konstantea da. $E$ (\emph{eccentric anomaly}) eta $t$-ren arteko erlazio hau erabiliz kalkulatzen da mugimendua. Mugimendu eliptikoaren kasura mugatuko gara ($0\leq e < 1)$ eta Keplerren ekuazioa transzendentala denez, zenbakizko metodo baten bidez ebatziko dugu.

\subsubsection*{Garapena.}

Gure abiapuntua, honakoa da,
\begin{align*}
E_0-e \ \sin E_0 & =n \ (t_0-t_p), \\
E_1-e \ \sin E_1 & =n \ (t_1-t_p)
\end{align*}
non $n=2\pi/P$ eta $P$ periodoa diren.

Bi ekuazioen arteko kendura eginez,
\begin{equation*}
E_1-E_0-e \ (\sin(E_1)-\sin(E_0))=n \Delta t \ \ \ \longrightarrow \ \Delta E - e \ (\sin(E_0+\Delta E)-\sin(E_0))=n \Delta t
\end{equation*}
non $E_1=E_0+\Delta E$ den.  

Honako notazioa erabiliz adieraziko dugu,
\begin{equation*}
\Delta E - ce \ \sin(\Delta E)- se \ (\cos(\Delta E)-1)=n \Delta t,
\end{equation*}
non $ce=e \ \cos(E_0)$ eta $se=e \ \sin(E_0)$ den.

\paragraph*{Newton metodoa.}Ekuazio ebazteko, Newton metodoa aplikatuko dugu,

\begin{enumerate}
\item $f(\Delta E)=\Delta E - ce \sin(\Delta E)- se (\cos(\Delta E)-1)-n \Delta t=0$.

\item $f'(\Delta E)=1-ce \cos(\Delta E)+ se \sin(\Delta E)$.

\item $\Delta E^{[k+1]}=\Delta E^{[k]}- \frac{f(\Delta E^{[k]})}{f'(\Delta E^{[k]})}$.

\end{enumerate}

\paragraph*{Hasierako balioa.} $\Delta E^{[0]}$ hasierako balioa, finkatzea da dugun zailtasun handiena. Horretarako honako garapena egingo dugu,
\begin{align*}
\Delta E - ce& \ \sin(\Delta E- se \ (\cos(\Delta E)-1)=n \Delta t, \\
x= \Delta E &- n \Delta t,
\end{align*}

eta beraz,
\begin{equation*}
x-ce \sin(n\Delta t+x)-se(cos(n \Delta t+x)-1)=0.
\end{equation*}

Honako baliokidetasun trigonometrikoak ordezkatuz,
\begin{align*}
& \cos(A+B) =\cos(A)\cos(B)-\sin(A)\cos(B),\\
& \sin(A+b) =\cos(A)\sin(B)+\sin(A)\cos(B),
\end{align*}
berdintza hau lortzen dugu,
\begin{multline*}
x- (se \ \cos(n \Delta t)+ ce \ \sin(n \Delta t)) \cos(x) \\
    + (se \ \sin(n \Delta t)-ce \ \cos(n \Delta t)) \sin(x)+se =0.
\end{multline*}

\paragraph*{}$x$ txikia dela suposatuz, honako hurbilpenak ordezkatuko dugu,
\begin{equation*}
x \approx \sin(x), \ \cos(x) \approx 1- \frac{x^2}{2}
\end{equation*}

eta honako berdintza lortuko dugu,
\begin{multline*}
(se \ \cos(n \Delta t)+ce \ \sin(n \Delta t)) \frac{x^2}{2} \\
+ (1+se \ \sin(n \Delta t)-ce \cos(n \Delta t))x-(se )=0.
\end{multline*}

\paragraph*{} Azkenik, goiko ekuazio hau askatuz ($Ax^2+Bx+C=0 \ \rightarrow x={-B\pm \sqrt{B^2-4AC}}/{2A}$) lortuko dugu,
\begin{equation*}
\Delta E^{[0]}=x+n\Delta t.
\end{equation*}

\paragraph*{Koordenatu barizentrikoen} kalkulua ekuazio hauen bidez egingo dugu,

\begin{equation*}
(q_1,v_1)=(q_0,v_0)+ (q_0,v_0) \left(\begin{array}{cc}
                                       b_{11} & b_{12} \\
                                       b_{21} & b_{22} \\
                                \end{array}\right)
\end{equation*}

\begin{align*}
b_{11} &=(C-1) \frac{a}{\|q\|}, \\
b_{21} &=\Delta t+(S-\Delta E) \frac{a^{\frac{3}{2}}}{\mu^{\frac{1}{2}}} \\
b_{12} &=\frac{s}{\|q\| \sqrt{a} (1-ce \ C +se \ S)}, \\
b_{22} &=\frac{C-1}{1-ce \ C+ se \ S}. 
\end{align*}

Non osagai bakoitzaren definizioa,
\begin{align*}
C &=\cos(\Delta E), \ S=\sin(\Delta E), \\
ce &=e \ \cos(E_0) = \|q\| \|v\|^2-1, \\
se &= e \ \sin(E_0)=\frac{(q \cdot v)}{\sqrt{\mu \ a}}, \\
a &= \frac{\mu \|q\|}{2\mu-\|q\|\|v\|^2}, \\
n &= \frac{\mu^{\frac{1}{2}}}{a^{\frac{3}{2}}}.
\end{align*}

\paragraph*{Ezabapen arazoa.} $\Delta E$ txikia denean, $\cos(\Delta E)-1$ espresioaren kalkuluaren ezabapen arazoak biribiltze errore handia eragin dezake. Hori konpontzeko baliokidetasun trigonometriko hau erabiliko dugu,
\begin{equation*}
\cos(\Delta E)-1=-\frac{\sin^2(\Delta E)}{1+\cos(\Delta E)}.
\end{equation*}  

Eta beraz, Keplerren ekuazioak hauek izango dira,
\begin{equation*}
f(\Delta E)=\Delta E - ce \sin(\Delta E)+ se \bigg(\frac{\sin^2(\Delta E)}{1+\cos(\Delta E)}\bigg)-n \Delta t=0
\end{equation*}

Eta $(q_1,v_1)$ balioak kalkulatzeko,
\begin{equation*}
b_{11}=(C-1) \frac{a}{\|q\|}, \longrightarrow b_{11}=-\frac{\sin^2(\Delta E)}{1+\cos(\Delta E)} \frac{a}{\|q\|}
\end{equation*}

\section{Koordenatu sistemak.}
\label{erans:B2}

Lehenik koordenatu barizentrikoei $q_i, p_i \in \mathbb{R}^3, \ i=0,\dots,N$ dagokien Hamiltondarra gogoratuko dugu,
\begin{equation}
H(q,p)=\frac{1}{2}\ \sum^N_{i=0}{\ \frac{{\|p_i\|}^2}{m_i}}-G\ \sum^N_{0\le i<j\le N}{\frac{m_im_j}{\|q_i-q_j\|}}.
\end{equation}

\subsection*{Koordenatu Heliozentrikoak.}

Koordenatu barizentrikoetatik abiatuta eta aldagai aldaketa bat aplikatuz ekuazio koordenatu heliozentrikoen $Q_i,P_i \in \mathbb{R}^3, \ i=0,\dots,N$ 
arabera berridatziko ditugu. 

\subsubsection*{Aldagai aldaketa.}
Lehenik honako aldagai aldaketa aplikatuko dugu,
\begin{align*}
Q_0 &=q_0, \ \ Q_i=q_i-q_0, \\ 
P_0 &=\sum\limits_{i=0}^{N}p_i, \ \ P_i=p_i, \ \ i=1,\dots{,N}.
\end{align*}

Hamiltondarra era honetan deskonposatu daiteke,
\begin{equation*}
H=H_K+(T_1+U_1)
\end{equation*}

non
\begin{align}
\begin{split}
&H_K=\sum\limits_{i=1}^{N}\bigg(\frac{\|P_i\|^2}{2 \mu_i} -\frac{G m_0 m_i}{\|Q_i\|}\bigg), \ \ \mu_i=\frac{m_0m_i}{(m_0+m_i)}, \\
&T_1=\frac{1}{m_0} \left(\sum\limits_{0<i<j\le N}^{N} P_i\ P_j \right),\\
&U_1= -\sum\limits_{0< i<j\le N}^{N} \frac{G m_i m_j}{\|Q_i-Q_j\|}.
\end{split}
\end{align}

Hamiltondarra abiaduraren arabera idazteko $V_i=P_i/\mu_i$ berdintza ordezkatuko dugu,
\begin{align}
\begin{split}
\label{eq:nbodyHel}
&H_K=\sum\limits_{i=1}^{N}\bigg(\frac{\|V_i\|^2 \mu_i}{2} -\frac{G m_0 m_i}{\|Q_i\|}\bigg), \ \ \mu_i=\frac{m_0m_i}{(m_0+m_i)}, \\
&T_1=m_0 \left(\sum\limits_{0<i<j\le N}^{N} \frac{m_i m_j V_i\ V_j}{(m_0+m_i)(m_0+m_j)} \right),\\
&U_1= -\sum\limits_{0< i<j\le N}^{N} \frac{G m_i m_j}{\|Q_i-Q_j\|}.
\end{split}
\end{align}

\subsubsection*{Ekuazio diferentzialak.}

Hamiltondar bakoitza independenteki kontsideratuta dagokio ekuazio diferentzialak lortzen ditugu:
\begin{enumerate}
\item $H_K$.
\begin{align*}
&\dot{Q_i} = \triangledown_p H_k \ \ \Rightarrow \ \  \dot{Q_i}=P_i\left(\frac{m_0+m_i}{m_0m_i}\right), \\
&\dot{P_i} = -\triangledown_q H_k \ \ \Rightarrow \ \  \dot{P_i}= - \frac{G m_0m_i}{\|Q_i\|^3 }\ Q_i, \ \ i=1,\dots, N.
\end{align*}

\item $T_1$.
\begin{align*}
&\dot{Q_i} = \triangledown_p T_1 \ \ \Rightarrow \ \  \dot{Q_i}=\sum\limits_{j\ne i,\ j=1}^{N} \frac{P_i}{m_0}, \\
&\dot{P_i} = -\triangledown_q T_1 \ \ \Rightarrow \ \  \dot{P_i}= 0, \ \ i=1,\dots, N.
\end{align*}

\item $U_1$.
\begin{align*}
&\dot{Q_i} = \triangledown_p U_1 \ \ \Rightarrow \ \  \dot{Q_i}=0, \\
&\dot{P_i} = -\triangledown_q U_1 \ \ \Rightarrow \ \ 
 \dot{P_i}= \sum\limits_{j \ne i , \ j=1}^{N} \bigg(\frac{-Gm_im_j}{\|Q_i-Q_j\|^3} \ (Q_i-Q_j) \bigg), \ \ i=1,\dots, N.
\end{align*}

\end{enumerate}

Azkenik, $V_i=P_i/\mu_i$ aplikatuta integrazioan erabiliko ditugun ekuazioak laburtuko ditugu.
\begin{enumerate}
\item $H_k$.
\begin{align*}
\dot{Q_i} &=V_i \\
\dot{V_i} &= - \frac{G(m_0+m_i)}{\|Q_i\|^3 }\ Q_i,  \ \ i=1,\dots, N.
\end{align*}

\item $T_1$.
\begin{align*}
\dot{Q_i} &=\sum\limits_{j\ne i,\ j=1}^{N} \frac{V_j \ m_j}{(m_0+m_j)}, \\ 
\dot{V_i} &= 0, \ \ i=1,\dots, N.
\end{align*}

\item $U_1$.
\begin{align*}
\dot{Q_i} &=0, \\ 
\dot{V_i} &= - \frac{G(m_0+m_i)}{m_0}
                    \sum\limits_{j \ne i , \ j=1}^{N} \bigg( \frac{m_j}{\|Q_i-Q_j\|^3} (Q_i-Q_j)     \bigg), \ \ i=1,\dots, N.
\end{align*}

\end{enumerate}

\subsubsection*{Energia.}

Koordenatu heliozentrikoetan integrazioak egiten ditugunean, sistemaren energia kalkulatzeko, soluzioa koordenatu sistema barizentrikoetara bihurtuko dugu. Hauek dira koordenatu heliozentrikoetatik abiatuta ($Q_i,V_i$) , koordenatu barizentrikoak ($q_i,v_i$) kalkulatzeko ekuazioak,

\begin{enumerate}
\item $q_i, \ \ i=0,\dots,N$. 
\begin{align*}
q_0 &=-\sum\limits_{i=1}^{M} \frac{m_i Q_i}{M}, \ \ M= \sum\limits_{i=0}^{N} m_i, \\
q_i &=q_0+Q_i, \ \ i=1,\dots,N.
\end{align*}

\item $v_i, \ \ i=0,\dots,N$. 
\begin{align*}
v_i &=\frac{m_0}{m_0+m_i} \ V_i, \ \ i=1,\dots,N \\
P_0 &=\sum\limits_{i=0}^{N} p_i=\sum\limits_{i=0}^{N} m_i v_i=0 \Rightarrow \ \  m_0v_0+ \sum\limits_{i=1}^{N} m_i v_i=0 \Rightarrow v_0=-\frac{1}{m_0} \sum\limits_{i=1}^{N} m_i v_i. 
\end{align*}

\end{enumerate}


\subsection*{Koordenatu Jacobiarrak.}

Koordenatu barizentrikoetatik abiatuta eta aldagai aldaketa bat aplikatuz, ekuazioak koordenatu Jacobiarren  $Q_i,P_i \in \mathbb{R}^3, \ i=0,\dots,N$ arabera berridatziko ditugu. 

\subsubsection*{Aldagai aldaketa.}
Lehenik honako aldagai aldaketa aplikatuko dugu,
\begin{align*}
Q_0 &=(m_0 q_0+\cdots+m_n q_n)/\eta_N,\ \ \ Q_i  =q_i-\left(\sum_{j=0}^{i-1}m_j q_j \right)/\eta_{i-1} \\
P_0 &=\sum\limits_{i=0}^{N}p_i, \ \ \ P_i =\left(\eta_{i-1} \ p_i- m_i \sum_{j=0}^{i-1} p_j\right)/\eta_i, \ \ \ \ i=1,\dots{,N}.
\end{align*}
non $\eta_i=\sum_{j=0}^{i} m_j$ den.

\paragraph*{}Era berean, Jacobi masak $m'_i=(\eta_{i-1} m_i)/\eta_i$ eta $\mu'_i=m_i \eta_{i-1}$ ekuazioetan ordezkatuko ditugu. Hamiltondarra era honetan deskonposatu daiteke,
\begin{equation*}
H=H_K+H_I,
\end{equation*} 

non
\begin{align*}
\begin{split}
&H_K=\sum\limits_{i=1}^{N}\bigg(\frac{\|P_i\|^2}{2 m'_i} -\frac{\mu'_i}{\|Q_i\|}\bigg), \\
&H_I=\left(\frac{\mu'_i}{Q_i}-\frac{Gm_0m_i}{q_i} \right) -\sum\limits_{0< i<j\le N}^{N} \frac{G m_i m_j}{\|Q_i-Q_j\|}.
\end{split}
\end{align*}

\section{Newton eraginkorraren garapena.}
\label{erans:B3}

Formulazio estandarrean honako ekuazio sistema askatzeko metodoa proposatzen da,
\begin{equation}
\label{eqA3:1}
(I_s \otimes I_d- h \ A \otimes J) \Delta Y =r.
\end{equation}

Lehenengo modu orokorrean eta ondoren, metodoa simetrikoa dela kontutan harturik garapenaren zehaztasunak emango ditugu.

\subsection*{Kasu orokorra}
\label{serans:B31}

Honako ekuazio sistemari,
\begin{align}
\label{eqA3:2}
(I_s \otimes I_d- h \ \bar{A} \otimes J) \ \Delta Y - \frac{1}{2}(e_s \otimes I_d) \ \Delta z =r,\\
(-h e_s^T B \otimes J) \ \Delta Y+  \Delta z=0,
\end{align}

aldagai aldaketa hau,  aplikatuko diogu.
\begin{equation}
\label{eqA3:3}
 \Delta Y = (Q \otimes I_d) \ W.
\end{equation}

\begin{enumerate}

\item Lehen urratsa.

Ekuazioa sistemaren lehen ekuazioari (\ref{eqA3:2}), aldagai aldaketa (\ref{eqA3:3}) aplikatu eta $(Q^{-1} \otimes I_d)$ gaia ezkerretik biderkatuz,
\begin{multline*}
(Q^{-1} \otimes I_d) \ (I_s \otimes I_d- h \ \bar{A} \otimes J) \ (Q \otimes I_d) \ W \\
  - (Q^{-1} \otimes I_d) \ (\frac{1}{2} \ e_s \otimes I_d) \Delta z = (Q^{-1} \otimes I_d) r.
\end{multline*}

Eta garatuz,
\begin{multline*}
(I_s \otimes I_d- h Q^{-1} \bar{A} Q \otimes J) \ W 
- \frac{1}{2}(Q^{-1}  e_s \otimes I_d) \Delta z = (Q^{-1} \otimes I_d) r.
\end{multline*}

\item Bigarren urratsa.

Metodoa simetrikoa bada,
\begin{equation}
\label{eq:DD}
Q^{-1} \bar A  Q = 
\left(
\begin{matrix}
0 & D \\
-D^T & 0 
\end{matrix}
\right)
\end{equation}

eta beraz,
\begin{multline*}
(I_s \otimes I_d- h
\left(
\begin{matrix}
0 & D \\
-D^T & 0 
\end{matrix}  
\right) \otimes J) \ W 
- \frac{1}{2}(Q^{-1}  e_s \otimes I_d) \Delta z = (Q^{-1} \otimes I_d) r.
\end{multline*}

Eta $I_s \otimes I_d$ bloke moduan idatzia,
\begin{equation}
\label{eq:xx}
I_s \otimes I_d =
\left(
\begin{matrix}
I_m \otimes I_d & 0 \\
0  & I_{s-m} \otimes I_d 
\end{matrix}
\right)
\end{equation}

\begin{multline*}
\left(
\begin{matrix}
I_m \otimes I_d & \ \ -h D \otimes J \\
hD^T \otimes J &  \ \ I_{s-m} \otimes I_d 
\end{matrix}
\right)
 W- \frac{1}{2}(Q^{-1}  e_s \otimes I_d) \Delta z = (Q^{-1} \otimes I_d) r.
\end{multline*}

\item Hirugarren urratsa.

Bigarren ekuazioari (\ref{eqA3:2}) aldagai aldaketa (\ref{eqA3:3}) aplikatuz,
\begin{equation*}
(- h e_s^T B \otimes J) (Q \otimes I_d) W + \Delta z =0, 
\end{equation*}

eta garatuz,
\begin{equation*}
- h (e_s^T 
B \ Q \otimes J) W +\Delta z =0.
\end{equation*}

\end{enumerate}

\subsection*{Kasu simetrikoa}
\label{serans:B32}

Kasu orokorraren emaitzan, kasu simetrikoa ordezkatuz 
\begin{align*}
W=\left(
\begin{matrix}
W^{`} \\
W^{``} 
\end{matrix}
\right), \ \ Q=(Q_1 \ \ Q_2)
\end{align*}

dagokion ekuazioak lortuko ditugu ekuazioak.

Honako berdintza hauek kontutan hartuz, $Q^{-1}=Q^TB, \ \ es^TBQ_2=0, \ \ Q_2^TBes=0$ honako ekuazioak lortuko ditugu,
\begin{align*}
 W^{'}-h \ (D \otimes J) \ W^{''} -\frac{1}{2}\ (Q_1^T B \ e_s \otimes I_d) \ \Delta z &= (Q_1^T B \otimes I_d) \ r,\\
 h \ (D^T \otimes J) \ W^{'}+W^{''} &= (Q_2^T B \otimes I_d) \ r, \\
  - h \ (e_s^T B \ Q_1 \otimes J) \ W^{'} + \Delta z &=0. 
\end{align*}

