\chapter{Nire-Argibideak}.

Niretzako dokumentatutako argibide batzuk. Ez ditut tesian sartu behar.

\section{IRK-Newton.}

\subsection*{Newton sinplifikatuaren iterazioa.}
Newton sinplifikatuaren iterazioan formulazio berrian ekuazio honen jatorria:

\begin{align*}
\mbox{Askatu} \ \ & \triangle L_i^{[k]} \\
\ \ &\triangle L_i^{[k]} - h b_i \ J_i \sum_{j=1}^{s} \mu_{ij}  \ \triangle L_j^{[k]} = g_i^{[k]}  , \ \ i=1,\dots,s.
\end{align*}

\paragraph*{Frogapena.}

Abiapuntua.
\begin{align*}
& \triangle L_i=L_i-L_i^{[k]},\\
& L_i-h b_i f(y_n+\sum_{j=1}^{s} \mu_{ij}L_j)=0
\end{align*}

Honako garapena egingo dugu.
\begin{align*}
L_i-h b_i f(y_n+\sum_{j=1}^{s} \mu_{ij}L_j)= L_i^{[k]}+\triangle L_i-h b_i f(y_n+\sum_{j=1}^{s} \mu_{ij} (L_j^{[k]}+\triangle L_j)).
\end{align*}
Eta $f(y_n+\sum_{j=1}^{s} \mu_{ij} (L_j^{[k]}+\triangle L_j))$ linealizatuz,
\begin{align*}
& \approxeq L_i^{[k]}+\triangle L_i-h b_i f(y_n+\sum_{j=1}^{s} \mu_{ij}L_j^{[k]})-h b_i f'(y_n+\sum_{j=1}^{s} \mu_{ij} L_j^{[k]}) (\sum_{j=1}^{s} \mu_{ij} \triangle L_j))= \\
& \triangle L_i- hb_i J_i \ (\sum_{j=1}^{s} \mu_{ij} \triangle L_j))= -L_i^{[k]}+h b_i f(y_n+\sum_{j=1}^{s} \mu_{ij}L_j)
\end{align*}
non $J_i=f'(y_n+\sum_{j=1}^{s} \mu_{ij} L_j^{[k]})=f'(Y_i)$.